\chapter{Comment lire ce livre ?}\label{chap:howto}

\citebloc{https://en.wikipedia.org/wiki/Yael_Naim}{Yael Naim}{
  Musician born in 1978}{English is really free for me; there's no limits to the
    music and the imagination. And French, it's just I live in Paris,
    and it's really a poetic language where you can really play with
    words.}

\tradbloc{https://fr.wikipedia.org/wiki/Yael_Naim}{Yaël Naïm}{
Musicienne née en 1978}{L'anglais est vraiment libre pour moi; il n'y a pas de limite
  pour la musique et l'imagination. Le français, c'est juste parce que
je vis à Paris, et c'est une langue vraiment poétique où vous pouvez
vraiment jouer avec les mots.}


\newpage
\minitoc
\newpage

\section{Au commencement était le\dots\xspace lien}\label{sec:link}

Ceci est un \href{https://youtu.be/K88qlGcd7Ek}{lien}
\hypertarget{url}{URL}\footnote{Voir Wikipédia :
  \url{https://fr.wikipedia.org/wiki/Uniform_Resource_Locator} si vous
  souhaitez en savoir plus tout de suite, sinon voir
  page~\pageref{sec:side} (et ça c'est un lien interne).} qui va vous diriger vers une vidéo qui
explique les bonnes raisons qui justifient l'acquisition de ce
livre. Vous pouvez également la retrouver sur la \href{http://doyouspeakenglish.fr/contact/}{page de contact} de mon
blog\footnote{La vidéo se trouve en bas de la page de contact.}. Normalement vous
devriez avoir compris comment les
\href{https://fr.wikipedia.org/wiki/Uniform_Resource_Locator}{liens
  URL} sont représentés dans ce document.

Les \hyperlink{linkin}{liens internes}, quant à eux,
\hypertarget{retour}{sont}\label{retour} représentés de la même
manière que ça\footnote{Ceci est une note de bas de page et ceci est
  un \hyperlink{linkin}{lien interne}.}. Oui les notes de bas de
page\footnote{Très fréquentes et très utiles dans ce livre.} sont des
liens internes au document. Il y aura également d'autres liens
cliquables comme par exemple les tables des matières\footnote{Oui il y
  en a plusieurs. Enfin, pour être plus précis on appelle sommaire une
présentation des éléments en début d'ouvrage (ou de chapitre) et table
des matières à la fin de l'ouvrage (dans la tradition française en
tout cas).}. 

En effet, afin de favoriser la navigation dans le document j'ai mis à la
fois un sommaire général (non détaillé) en début d'ouvrage puis au début
et à la fin de chaque chapitre vous trouverez un sommaire de chapitre
qui vous permettra de sauter ou de revenir sur une section de chapitre
que vous souhaitez cibler en particulier, et en fin d'ouvrage vous
trouverez la table des matières générale et détaillée. Ce document est très
similaire à un site web de par sa structure de réseau (de nombreux
éléments divers sont liés les uns aux autres de façon logique).

Il faut savoir que le langage
\href{https://fr.wikipedia.org/wiki/TeX}{\TeX} est un langage de
marquage de texte, ou \underline{langage balisé}, au même titre que le 
langage \href{https://fr.wikipedia.org/wiki/Langage_de_balisage\#Langage_HTML}{HTML}
qui sert à écrire toutes les pages  \href{https://fr.wikipedia.org/wiki/World_Wide_Web}{Web}
que vous consultez sur Internet. Bien que la connexion ne soit pas
directe, il est notable que le langage \TeX{} est antérieur au langage
HTML et qu'il était initialement utilisé majoritairement par les
milieux scientifiques universitaires\dots\xspace{} les mêmes milieux qui ont
fait naître Internet et le langage HTML. En ce sens Donald
Knuth\footnote{L'\href{https://fr.wikipedia.org/wiki/Donald_Knuth}{inventeur} du langage \TeX{}.} était un précurseur de
Tim Berners Lee\footnote{L'\href{https://fr.wikipedia.org/wiki/Tim_Berners-Lee}{inventeur} du Web.}.

Ne serait-il pas plus simple de décrire ces liens en parlant de leurs
couleurs et de leur apparence générale ?

Probablement, mais il se trouve que la magie de \TeX{} et de ses
descendants comme par exemple
\href{https://fr.wikipedia.org/wiki/LaTeX}{\LaTeX}\footnote{Prononcer
  << la
  \href{https://fr.wikipedia.org/wiki/Th\%C3\%A8que_(sport)}{thèque}
  >> comme le sport.} ou encore 
\href{https://en.wikipedia.org/wiki/XeTeX}{\XeLaTeX} (que j'ai utilisé
pour composer ce document), consiste à
permettre au concepteur du document de séparer sens et forme. 

Cela signifie, par exemple, que j'ai précisé à l'ordinateur une
commande spéciale pour lui indiquer que je veux que tel ou tel mot ou
groupe de mots soit un lien URL\footnote{Voir
  section~\ref{sec:link}   page~\pageref{sec:link}.} par exemple ou un
\hyperlink{url}{lien interne}. Ce qui me permet de cibler des catégories de mots
récurrents (au sens logique) comme par exemple tous les \hyperlink{url}{liens
internes}, tous les \href{https://fr.wikipedia.org/wiki/Uniform_Resource_Locator}{liens externes}\footnote{Vous en verrez d'autres
  applications dans la section~\ref{sec:side}
  page~\pageref{sec:side}}\dots\xspace  

Ensuite, au début du document, dans la rubrique des paramétrages, je
peux choisir à loisir les différentes formes que prendront ces
commandes. Par conséquent, toute l'apparence du document peut être
modifiée en << rafale >> si j'ose dire, en une seule
fois\footnote{Grâce à ce qu'on appelle des \href{http://www.tuteurs.ens.fr/logiciels/latex/macros.html}{macros}.}. Et au
moment où j'écris ces lignes je n'ai pas encore arrêté mon choix quant
à la forme que je souhaite qu'elle prenne\footnote{Je parle de la
  forme de l'apparence du document donc c'est bien un féminin
  singulier.}. Il vient que la preuve par l'exemple m'a semblé être la
façon la plus pertinente pour faire ma démonstration et vous expliquer le fonctionnement des liens dans ce livre.

\newpage

\section{De quel côté de la Manche ? de l'Atlantique ?}\label{sec:side}

Et j'aurais pu poursuivre avec l'océan Pacifique et/ou l'océan Indien
pour rester sur les frontières maritimes qui sont nombreuses entre la
francophonie et le monde anglophone.

Oui dans cette section nous allons parler du codage pour faire la
distinction entre les mots en \exEN{English} et ceux en \exFR{Français}.

En fait, cette distinction de couleur sera faite lorsqu'il s'agira de
traduire\footnote{Néanmoins, l'auteur de ce document s'est parfois 
  laissé aller à abuser un petit peu de cette récréation artistique.}.

Par exemple :
\begin{itemize}
\item \exEN{English: This is an English sentence\footnote{\exEN{So British!}}.}
\item \exFR{Français : Ceci est une phrase française\footnote{\exFR{Oui elle
      a bien ses papiers, par contre j'ai pas vérifié pour ses grands-parents.}}}.  
\end{itemize}

Je pense que vous avez saisi le truc.

En guise d'illustration complémentaire voici une petite définition
utile\footnote{Dont j'avais annoncé la définition prochaine ici
  page~\pageref{sec:link} (encore un lien interne, j'espère que vous
  suivez).}, URL : \exEN{Uniform Resource Locator} qui se traduit
littéralement par \exFR{Localisateur Uniforme de Ressource} tout de
suite ça a plus d'allure\footnote{Ben oui, ça fait LUR\dots\xspace toute
  ressemblance avec de l'humour serait fortuite.}.

Les éléments des sommaires, les notes de bas de pages, ou encore les
éléments de la table des matières sont des \hypertarget{linkin}{liens
  internes}\footnote{D'ailleurs si vous avez atteri sur cette page
  après avoir cliqué sur le \hyperlink{retour}{lien interne}
  page~\pageref{retour}, vous devriez savoir comment faire pour y
  revenir.} au même titre que les renvois vers d'autres pages. Par
conséquent ils possèdent tous la même décoration\footnote{C'est même à
ça qu'on les reconnaît.}.  

\newpage

\section{Et les sons dans tout ça ?}\label{sec:phonetics}

Le but de ce livre étant de traiter de la \gls{phon} anglaise, les
\textcolor{teal}{sons} seront omniprésent. D'ailleurs même si je vous ai expliqué dans
la section~\ref{sec:side}(ceci est un lien interne)
page~\pageref{sec:side} (là aussi) que j'avais établi un code
couleur pour faire la distinction entre les mots, expressions ou
phrases en \exEN{English} et leurs traductions en \exFR{Français}, il
y en aura d'autres.

Et bien il se trouve que j'ai également établi un code couleur pour
les \textcolor{teal}{sons}. Alors il faut bien distinguer, par exemple
le \son \phon{e} du <<~\exFR{é}~>> comme dans le mot français \exFR{beauté} de la
description \gls{phon}, par exemple, du verbe anglais \exEN{do}, qui
s'écrit phonétiquement \phonm{duː} (ceci est un \gls{phonm}) c'est-à-dire
la combinaison de plusieurs \textcolor{teal}{sons}.

Techniquement parlant, la description \gls{phon} d'un mot est un
assemblage de \textcolor{teal}{sons}\footnote{Un \textcolor{teal}{son}
  est appelé un <<~\gls{pho}~>> alors qu'un assemblage de
  \textcolor{teal}{sons} est un <<~\gls{phonm}~>> (je suis sûr que ce soir
  vous dormirez plus instruit).}.

Attention également à ne pas apprendre par c{\oe}ur les symboles de
l'\acrfull{api}. La \gls{phon} telle que je
l'introduis ici n'est qu'un guide, une aide à la <<~bonne~>>
prononciation.

En effet, comme en français, en anglais il y a des accents selon qu'on
soit à Londres, Manchester, Glasgow, Dublin, NYC, et ainsi de suite\dots\xspace Par conséquent
la transcription fidèle et rigoureuse des \textcolor{teal}{sons}
impliquerait beaucoup trop de combinaisons et serait quasiment
impossible à mémoriser.

Je dois vous faire une confession, je ne suis pas \gls{linguist}. Et je
suppose que vous non plu sinon vous ne seriez pas en train de lire ce
livre\footnote{Après tout, même si vous êtes linguistes ce livre
  pourrait quand même vous intéresser.}.

C'est précisément pour cette raison que ce livre est abondamment
fourni en liens externes afin que vous puissiez \underline{entendre}
les \textcolor{teal}{sons} plutôt que de chercher à mémoriser leur
représentation \gls{phon}. En effet, le but du jeu est d'apprendre à
écouter et parler anglais avec des humains, pas de passer un examen ni
d'étaler sa science.

\newpage

\section{À qui s'adresse ce livre ?}\label{sec:for-who}

Habituellement, les bons auteurs\footnote{Ils sont un peu comme les
  \href{https://www.amazon.fr/gp/product/B0103QW256/ref=as_li_tl?ie=UTF8\&camp=1642\&creative=6746\&creativeASIN=B0103QW256\&linkCode=as2\&tag=wwwbecomefree-21\&linkId=0a96fb10b5f781c84d66ef5b92ea65b6}{bons
    chasseurs}.}, définissent clairement leur cible de marché avant
d'écrire leur livre\dots\xspace et ben moi pas. Je ne suis probablement pas
(encore) un bon auteur. Initialement j'ai écrit ce livre parce que je
ne trouvais pas ce que je cherchais. Il est très fastidieux de trouver
des ressources fiables concernant ce sujet et surtout en français. De
plus l'\hypertarget{notation}{harmonisation} des symboles \glspl{phon}
n'est pas encore totalement réalisée comme vous pourrez le voir par
exemple dans les sections :


\tdm{c}{sone}{sonae}{sonenv}{sonenvlong}{sonalong}{enenvomegaenv}{omegaenvenenv}{eeteenv}  

  

Alors que vous soyez débutant, étudiant ou éventuellement professeur,
dans tous les cas vous gagnerez un temps
considérable\footnote{Croyez-moi, ça prend \underline{beaucoup} de
temps pour parcourir le web et sélectionner les bonnes informations.}
et en plus vous disposerez d'une source intarissable d'exemples
vidéos. Donc je pense en toute modestie que ce livre sera un outil
efficace pour quiconque souhaite améliorer ses compétences orales en anglais.

\newpage

\section{À qui ne s'adresse pas ce livre ?}\label{sec:for-not-who}

Pour être totalement honnête je n'ai envie d'exclure
personne. Néanmoins, il paraît qu'on ne peut pas plaire à tout le
monde. Donc il y aura sans doute des gens qui n'aimeront pas ce
livre. Sachez que je n'ai rien contre les gens qui n'aiment pas mon
travail. Comme dit dans la section~\ref{sec:for-who}
page~\pageref{sec:for-who}, je pense sincèrement que ce livre sera
utile même aux professeurs parce qu'il est une agrégation de beaucoup
d'outils efficaces réalisés par des professionnels essentiellement
anglophones.

Si pour une quelconque raison ce livre ne vous plaisait pas alors je
vous serais gré de m'en faire savoir la ou les raison(s) en m'écrivant un mail
via le formulaire de contact sur mon \href{http://doyouspeakenglish.fr/contact/}{blog}\footnote{Dont l'adresse est
  la suivante : \url{http://doyouspeakenglish.fr/contact/}}. De cette
façon je pourrais savoir comment améliorer l'ouvrage. Naturellement si
vous repériez une ou des erreurs merci également de me les signaler
via la même procédure.

Dans tous les cas je vous souhaite un bon courage car l'apprentissage
de l'anglais oral est un véritable défi et j'espère que les outils que
je mets à votre disposition vous aideront à le relever de la plus
belle des manières.

\begin{center}
  \exEN{Good luck!}
\end{center}

\newpage
\minitoc

