\chapter{Consonant sounds}\label{chap:conson}
Un son de consonne est fait en bloquant l'air quand il quitte la bouche. Nous utilisons la langue, les lèvres, les dents, la bouche et la gorge pour bloquer l'air. Certains sons utilisent la voix (exprimé), d'autres seulement l'air (sans voix).
\section{Plosive (un bloc d'air complet)}\label{sec:plosive}
Il y a 7 consonnes occlusives en anglais britannique.  
\subsection{\son{p} }\label{sec:p}

\begin{enumerate}
\item \exEN{\href{http://www.wordreference.com/enfr/pause}{pause}} qui
  s'écrit phonétiquement
  \href{https://en.oxforddictionaries.com/definition/pause}{\exPH{pɔːz}}
  
  \begin{itemize}
  \item\exEN{After a brief \href{https://youtu.be/v\_UlZ0Y9Vho}{pause}, I continued.}
  \item\exFR{Après une courte pause, j'ai recommencé.}
  \end{itemize}
  
\item \exEN{\href{http://www.wordreference.com/enfr/pin}{pin}} qui s'écrit phonétiquement \href{https://en.oxforddictionaries.com/definition/pin}{\exPH{pɪn}}

  \begin{itemize}
  \item\exEN{She wore a diamond \href{https://youtu.be/DMoeYWQmRuQ}{pin} on her evening dress.}
  \item\exFR{Elle portait une broche en diamants sur sa robe du soir.}
  \end{itemize}
  
\item \exEN{\href{http://www.wordreference.com/enfr/purpose}{purpose}} qui s'écrit phonétiquement \href{https://en.oxforddictionaries.com/definition/purpose}{\exPH{ˈpəːpəs}}

  \begin{itemize}
  \item\exEN{The \href{https://youtu.be/J8yhsbMULsQ}{purpose} of the game is to score points.}
  \item\exFR{Le but du jeu consiste à marquer des points.}
  \end{itemize}

\item \exEN{\href{http://www.wordreference.com/enfr/cap}{cap}} qui s'écrit
  phonétiquement
  \href{https://en.oxforddictionaries.com/definition/cap}{\exPH{kap}}.
  
  \begin{itemize}
  \item\exEN{The baseball player is wearing a \href{https://youtu.be/Dkzh8b5Mj3s}{cap} on his head.}
  \item\exFR{Le joueur de base-ball porte une casquette sur la tête.}
  \end{itemize}

\end{enumerate}

\subsection{\son{b} }\label{sec:b}

\begin{enumerate}
\item \exEN{\href{http://www.wordreference.com/enfr/bag}{bag}} qui s'écrit
  phonétiquement
  \href{https://en.oxforddictionaries.com/definition/bag}{\exPH{baɡ}}
  
  \begin{itemize}
  \item\exEN{I put the fruit in a \href{https://youtu.be/DLQhGy7BIjQ}{bag}.}
  \item\exFR{J'ai mis les fruits dans un sac.}
  \end{itemize}
  
\item \exEN{\href{http://www.wordreference.com/enfr/bubble}{bubble}} qui s'écrit phonétiquement \href{https://en.oxforddictionaries.com/definition/bubble}{\exPH{ˈbʌb(ə)l}}. Exemple d'utilisation du mot :
\begin{itemize}
\item\exEN{The hot soup was \href{https://youtu.be/h6OhzwkBAEc}{bubbling} in the saucepan.}
\item\exFR{La soupe chaude bouillonnait dans la casserole.}
\end{itemize}
\item \exEN{\href{http://www.wordreference.com/enfr/build}{build}} qui
  s'écrit phonétiquement
  \href{https://en.oxforddictionaries.com/definition/build}{\exPH{bɪld}}
  
  \begin{itemize}
  \item\exEN{I bezeled some wooden rods to \href{https://youtu.be/UC4eCvuxjIU}{build} a picture frame.}
  \item\exFR{J'ai taillé en biseau des baguettes de bois pour fabriquer un cadre.}
  \end{itemize}
  
\item \exEN{\href{http://www.wordreference.com/enfr/robe}{robe}} qui s'écrit
  phonétiquement
  \href{https://en.oxforddictionaries.com/definition/robe}{\exPH{rəʊb}}
  
  \begin{itemize}
  \item\exEN{The judge entered the court room wearing her \href{https://youtu.be/eiObDiqVcPk}{robe}.}
  \item\exFR{La juge a fait son entrée dans le tribunal portant sa robe.}
  \end{itemize}
  
\end{enumerate}

\subsection{\son{t} }\label{sec:t}

\begin{enumerate}
\item \exEN{\href{http://www.wordreference.com/enfr/time}{time}} qui s'écrit phonétiquement \href{https://en.oxforddictionaries.com/definition/time}{tʌɪm/}

  \begin{itemize}
  \item\exEN{It takes \href{https://youtu.be/A7pI96Osp9c}{time} to get a good level in English.}
  \item\exFR{Il faut du temps pour obtenir un bon niveau en anglais.}
  \end{itemize}

\item \exEN{\href{http://www.wordreference.com/enfr/tow}{tow}} qui s'écrit
  phonétiquement
  \href{https://en.oxforddictionaries.com/definition/tow}{\exPH{təʊ}}
  
  \begin{itemize}
  \item\exEN{Pleasure craft are not permitted to \href{https://youtu.be/tGIx9uoJh9M}{tow} small personal
      boats or dinghies while transiting Canadian locks.}
  \item\exFR{Les embarcations de plaisance ne sont pas autorisées
      à remorquer de petits bateaux ou dériveurs personnels pendant
      le transit des écluses canadiennes.}
  \end{itemize}
    
\item \exEN{\href{http://www.wordreference.com/enfr/train}{train}} qui
  s'écrit phonétiquement
  \href{https://en.oxforddictionaries.com/definition/train}{\exPH{treɪn}}
  
  \begin{itemize}
  \item\exEN{I'm sorry, I missed my \href{https://youtu.be/jgxKrH-O2Kk}{train} this morning.}
  \item\exFR{Je suis désolé, j'ai loupé mon train ce matin.}
  \end{itemize}

\item \exEN{\href{http://www.wordreference.com/enfr/late}{late}} qui s'écrit
  phonétiquement
  \href{https://en.oxforddictionaries.com/definition/late}{\exPH{leɪt}}
  
  \begin{itemize}
  \item\exEN{It is very likely that I will be \href{https://youtu.be/v\_HNcDj7-Kw}{late}.}
  \item\exFR{Il est très probable que j'arrive en retard.}
    \end{itemize}
    
  \end{enumerate}
  
  \subsection{\son{d}}\label{sec:d}
  
\begin{enumerate}
\item \exEN{\href{http://www.wordreference.com/enfr/day}{day}} qui s'écrit
  phonétiquement
  \href{https://en.oxforddictionaries.com/definition/day}{\exPH{deɪ}}
  
  \begin{itemize}
  \item\exEN{One \href{https://youtu.be/sl9voSKJmEU}{day} you'll understand that practice makes perfect.}
  \item\exFR{Un jour tu comprendras que la perfection n'est approchable que par la répétition.}
  \end{itemize}
  
\item \exEN{\href{http://www.wordreference.com/enfr/door}{door}} qui s'écrit
  phonétiquement
  \href{https://en.oxforddictionaries.com/definition/door}{\exPH{dɔː}}
  
  \begin{itemize}
  \item\exEN{The \href{https://youtu.be/eDW\_yAwaHnc}{doors} are opened so you can come in.}
  \item\exFR{Les portes sont ouvertes donc tu peux entrer.}
  \end{itemize}
  
\item \exEN{\href{http://www.wordreference.com/enfr/down}{down}} qui s'écrit
  phonétiquement
  \href{https://en.oxforddictionaries.com/definition/down}{\exPH{daʊn}}
  
  \begin{itemize}
  \item\exEN{Following the storm, many trees are \href{https://youtu.be/pn4oaQNiNQc}{down}.}
  \item\exFR{Suite à la tempête, de nombreux arbres sont à terre.}
  \end{itemize}
  
\item \exEN{\href{http://www.wordreference.com/enfr/drive}{drive}} qui s'écrit phonétiquement \href{https://en.oxforddictionaries.com/definition/drive}{\exPH{drʌɪv}}

  \begin{itemize}
  \item\exEN{The \href{https://youtu.be/mPBCO17bFms}{drive} to work is short.}
  \item\exFR{Le trajet jusqu'au travail est court.}
  \end{itemize}

\end{enumerate}
\subsection{\son{k}}\label{sec:k}

\begin{enumerate}
\item \exEN{\href{http://www.wordreference.com/enfr/cash}{cash}} qui s'écrit
  phonétiquement
  \href{https://en.oxforddictionaries.com/definition/cash}{\exPH{kaʃ}}
  
  \begin{itemize}
  \item\exEN{The supermarket only accepts \href{https://youtu.be/ALGi0tcFCcw}{cash}.}
  \item\exFR{Le supermarché n'accepte que les espèces.}
  \end{itemize}
  
\item \exEN{\href{http://www.wordreference.com/enfr/cricket}{cricket}} qui
  s'écrit phonétiquement
  \href{https://en.oxforddictionaries.com/definition/cricket}{\exPH{ˈkrɪkɪt}}
  
  \begin{itemize}
  \item\exEN{In March, India's \href{https://youtu.be/c5oZPB-grGI}{cricket} team will be visiting
      Pakistan for the first time in a decade.}
  \item\exFR{Au mois de mars, l'équipe de cricket indienne se rendra au Pakistan pour la première fois depuis dix ans.}
  \end{itemize}
  
\item \exEN{\href{http://www.wordreference.com/enfr/quick}{quick}} qui
  s'écrit phonétiquement
  \href{https://en.oxforddictionaries.com/definition/quick}{\exPH{kwɪk}}
  
  \begin{itemize}
  \item\exEN{We would appreciate a \href{https://youtu.be/OB-YD47ddWI}{quick} reply.}
  \item\exFR{Nous apprécierions une réponse rapide.}
  \end{itemize}
  
\item \exEN{\href{http://www.wordreference.com/enfr/sock}{sock}} qui s'écrit
  phonétiquement
  \href{https://en.oxforddictionaries.com/definition/sock}{\exPH{sɒk}}
  
  \begin{itemize}
  \item\exEN{I put on \href{https://youtu.be/Eu1fW2BafnM}{socks} before putting on my shoes.}
  \item\exFR{J'ai enfilé des chaussettes avant de mettre mes chaussures.}
  \end{itemize}
  
\end{enumerate}

\subsection{\son{g}}\label{sec:g}

\begin{enumerate}
\item \exEN{\href{http://www.wordreference.com/enfr/girl}{girl}} qui s'écrit phonétiquement \href{https://en.oxforddictionaries.com/definition/girl}{\exPH{ɡəːl}}

  \begin{itemize}
  \item\exEN{\href{https://en.wikipedia.org/wiki/In\_the\_Pines}{My}
      \href{https://youtu.be/bpFuH8vcXbw}{girl},
      \href{https://genius.com/Nirvana-where-did-you-sleep-last-night-lyrics}{my}
      \href{https://youtu.be/PsfcUZBMSSg}{girl},
      \href{https://fr.wikipedia.org/wiki/Where\_Did\_You\_Sleep\_Last\_Night}{don't
        lie} to me.}
  \end{itemize}

\item \exEN{\href{http://www.wordreference.com/enfr/green}{green}} qui s'écrit phonétiquement \href{https://en.oxforddictionaries.com/definition/green}{ɡriːn/}. Exemple d'utilisation du mot :

  \begin{itemize}
  \item\exEN{The mayor launched a \href{https://youtu.be/a1BS7XnEZqc}{green} initiative to plant more
      trees.}
  \item\exFR{Le maire a lancé une initiative écologique pour planter davantage d'arbres.}
  \end{itemize}

\item \exEN{\href{http://www.wordreference.com/enfr/grass}{grass}} qui s'écrit phonétiquement \href{https://en.oxforddictionaries.com/definition/grass}{\exPH{ɡrɑːs}}

  \begin{itemize}
  \item\exEN{Cows feed on fresh \href{https://youtu.be/QsfJscoMx5M}{grass}.}
  \item\exFR{Les vaches se nourrissent d'herbe fraîche.}
  \end{itemize}
  
\item \exEN{\href{http://www.wordreference.com/enfr/flag}{flag}} qui s'écrit
  phonétiquement
  \href{https://en.oxforddictionaries.com/definition/flag}{\exPH{flaɡ}}
  
  \begin{itemize}
  \item\exEN{The vessel flies the British \href{https://youtu.be/EBl2PVjVNqA}{flag}.}
  \item\exFR{Le navire bat pavillon britannique.}
  \end{itemize}
  
\end{enumerate}

\subsection{\son{?}  \href{https://en.wikipedia.org/wiki/Glottal\_stop}{glottal}
  }\label{sec:glottal}

\begin{enumerate}
\item \exEN{\href{http://www.wordreference.com/enfr/football}{football}} qui
  s'écrit phonétiquement
  \href{https://www.phon.ucl.ac.uk/home/wells/phoneticsymbolsforenglish.htm}{\exPH{ˈfʊ?bɔːl}}
  
  \begin{itemize}
  \item\exEN{This summer the \href{https://youtu.be/6v5Ao0tYhBw}{football} \href{https://youtu.be/zVr3dTMY9Ag}{world cup} will be in Russia
      and twenty four years ago it was in \href{https://youtu.be/mAYvjOzh1ag}{America}.}
  \item\exFR{Cet été la coupe du monde de football sera en Russie
      et il y a vingt-quatre ans c'était en Amérique.}
  \end{itemize}
  
\item \href{http://www.wordreference.com/enfr/department}{department}
  qui s'écrit phonétiquement
  \href{https://en.oxforddictionaries.com/definition/department}{\exPH{dɪˈpɑː?m(ə)nt}}
  
  \begin{itemize}
  \item\exEN{Guadeloupe is an overseas \href{https://youtu.be/0CUWPGLVRoU}{department} of France.}
  \item\exFR{La Guadeloupe est un département d'outre-mer de la France.}
  \end{itemize}

\item \exEN{\href{http://www.wordreference.com/enfr/apartment}{apartment}}
  qui s'écrit phonétiquement
  \href{https://tophonetics.com/}{\exPH{əˈpɑː?mənt}}
  
  \begin{itemize}
  \item\exEN{My \href{https://youtu.be/H0HjU9956Z8}{apartment} is not in your department.}
  \item\exFR{Mon appartement n'est pas dans votre département.}
  \end{itemize}

\item \exEN{\href{http://www.wordreference.com/enfr/button}{button}} qui
  s'écrit phonétiquement
  \href{https://en.wikipedia.org/wiki/Glottal\_stop}{\exPH{ˈbɐʔn̩n}}
  
  \begin{itemize}
  \item\exEN{Click the \href{https://youtu.be/IJcwc5Gz8K0}{button} to subscribe.}
  \item\exFR{Cliquez sur le bouton pour vous abonner.}
  \end{itemize}
  
\end{enumerate}

\section{Fricative (une compression constante de l'air)}\label{sec:fricative}

\subsection{\son{f}}\label{subsec:f}

\begin{enumerate}
\item \exEN{\href{http://www.wordreference.com/enfr/fish}{fish}} qui s'écrit
  phonétiquement
  \href{https://en.oxforddictionaries.com/definition/fish}{\exPH{fɪʃ}}
  
  \begin{itemize}
  \item\exEN{He prefers \href{https://youtu.be/rEm4ynLtGx4}{fish} to meat.}
  \item\exFR{Il préfère le poisson à la viande.}
  \end{itemize}

\item \exEN{\href{http://www.wordreference.com/enfr/friday}{friday}} qui
  s'écrit phonétiquement
  \href{https://en.oxforddictionaries.com/definition/friday}{\exPH{ˈfrʌɪdi}}
  
  \begin{itemize}
  \item\exEN{The ship sailed from the port on \href{https://youtu.be/lQ\_pgrjjHLo}{Friday}.}
  \item\exFR{Le bateau a quitté le port vendredi.}
  \end{itemize}
  
\item \exEN{\href{http://www.wordreference.com/enfr/full}{full}} qui s'écrit
  phonétiquement
  \href{https://en.oxforddictionaries.com/definition/full}{\exPH{fʊl}}
  
  \begin{itemize}
  \item\exEN{The \href{https://youtu.be/LR73DrKX\_bs}{full} report is hundreds of pages long.}
  \item\exFR{Le rapport complet fait des centaines de pages.}
  \end{itemize}

\item \exEN{\href{http://www.wordreference.com/enfr/knife}{knife}} qui s'écrit phonétiquement \href{https://en.oxforddictionaries.com/definition/knife}{\exPH{nʌɪf}}

  \begin{itemize}
  \item\exEN{The blunt \href{https://youtu.be/JUyzH9HpkqE}{knife} could not cut the rope.}
  \item\exFR{Le couteau émoussé ne pouvait pas couper la corde.}
  \end{itemize}

\end{enumerate}

\subsection{\son{v}}\label{subsec:v}

\begin{enumerate}
\item \exEN{\href{http://www.wordreference.com/enfr/cave}{cave}} qui s'écrit
  phonétiquement
  \href{https://en.oxforddictionaries.com/definition/cave}{\exPH{keɪv}}
  
  \begin{itemize}
  \item\exEN{Plato is famous for his myth of the \href{https://youtu.be/kZQbkzwwinI}{cave}.}
  \item\exFR{Platon est célèbre pour son mythe de la caverne.}
  \end{itemize}
  
\item \exEN{\href{http://www.wordreference.com/enfr/vest}{vest}} qui s'écrit
  phonétiquement
  \href{https://en.oxforddictionaries.com/definition/vest}{\exPH{vɛst}}
  
  \begin{itemize}
  \item\exEN{The committee was \href{https://youtu.be/E4cjvxydHuU}{vested} with the government's full
      authority.}
  \item\exFR{Le comité était investi de toute l'autorité du gouvernement.}
  \end{itemize}
  
\item \exEN{\href{http://www.wordreference.com/enfr/view}{view}} qui s'écrit
  phonétiquement
  \href{https://en.oxforddictionaries.com/definition/view}{\exPH{vjuː}}
  
  \begin{itemize}
  \item\exEN{There is a splendid \href{https://youtu.be/gODvA\_SdXCY}{view} from the balcony.}
  \item\exFR{Il y a une vue splendide depuis le balcon.}
  \end{itemize}
  
\item \exEN{\href{http://www.wordreference.com/enfr/village}{village}} qui
  s'écrit phonétiquement
  \href{https://en.oxforddictionaries.com/definition/village}{\exPH{ˈvɪlɪdʒ}}
  
  \begin{itemize}
  \item\exEN{The \href{https://youtu.be/Xq8mt6WuD-E}{village} is peaceful at night.}
  \item\exFR{Le village est tranquille la nuit.}
  \end{itemize}
  
\end{enumerate}

\subsection{\son{θ}}\label{subsec:theta}

\begin{enumerate}
\item \exEN{\href{http://www.wordreference.com/enfr/author}{author}} qui
  s'écrit phonétiquement
  \href{https://en.oxforddictionaries.com/definition/author}{\exPH{ˈɔːθə}}
  
  \begin{itemize}
  \item\exEN{I am the \href{https://youtu.be/lyGivD8aJi4}{author} of this document.}
  \item\exFR{Je suis l'auteur de ce document.}
  \end{itemize}
  
\item \exEN{\href{http://www.wordreference.com/enfr/path}{path}} qui s'écrit
  phonétiquement
  \href{https://en.oxforddictionaries.com/definition/path}{\exPH{pɑːθ}}
  
  \begin{itemize}
  \item\exEN{A fork in the road splits it into two \href{https://youtu.be/EZdFE-nnyyQ}{paths}.}
  \item\exFR{Un embranchement sur la route la divise en deux sentiers.}
  \end{itemize}
  
\item \exEN{\href{http://www.wordreference.com/enfr/thing}{thing}} qui
  s'écrit phonétiquement
  \href{https://en.oxforddictionaries.com/definition/thing}{\exPH{θɪŋ}}
  
  \begin{itemize}
  \item\exEN{Windsurfing is not really my \href{https://youtu.be/h-pmsrw8XNE}{thing}; I prefer surfing.}
  \item\exFR{La planche à voile n'est pas vraiment mon truc ; je
      préfère surfer.}
  \end{itemize}
  
\item \exEN{\href{http://www.wordreference.com/enfr/think}{think}} qui s'écrit phonétiquement \href{https://en.oxforddictionaries.com/definition/think}{\exPH{θɪŋk}}

  \begin{itemize}
  \item\exEN{I \href{https://youtu.be/PpD8OvMTRiE}{think} my solution is the best.}
  \item\exFR{Je considère que ma solution est la meilleure.}
  \end{itemize}

\end{enumerate}

\subsection{\son{ð}}\label{subsec:th}

\begin{enumerate}
\item \exEN{\href{http://www.wordreference.com/enfr/this}{this}} qui s'écrit phonétiquement \href{https://en.oxforddictionaries.com/definition/this}{\exPH{ðɪs}}

  \begin{itemize}
  \item\exEN{The implementation of \href{https://youtu.be/KqzlYTmFBGY}{this} principle will, as a
      consequence, generate more data than currently available.}
  \item\exFR{L'application de ce principe va donc générer plus de
      données que ce qui est actuellement disponible.}
  \end{itemize}
  
\item \exEN{\href{http://www.wordreference.com/enfr/other}{other}} qui
  s'écrit phonétiquement
  \href{https://en.oxforddictionaries.com/definition/other}{\exPH{ˈʌðə}}
  
  \begin{itemize}
  \item\exEN{The woman was selling apples and \href{https://youtu.be/9gXP8wcICqQ}{other} fruits.}
  \item\exFR{La femme vendait des pommes et d'autres fruits.}
  \end{itemize}
  
\item \exEN{\href{http://www.wordreference.com/enfr/breathe}{breathe}} qui s'écrit phonétiquement \href{https://en.oxforddictionaries.com/definition/breathe}{\exPH{briːð}}

  \begin{itemize}
  \item\exEN{The air we \href{https://youtu.be/V8rtJRlLdI8}{breathe} is invisible.}
  \item\exFR{L'air que nous respirons est invisible.}
  \end{itemize}
  
\item \exEN{\href{http://www.wordreference.com/enfr/bathe}{bathe}} qui s'écrit phonétiquement \href{https://dictionary.cambridge.org/dictionary/english/bathe}{\exPH{beɪð}}

  \begin{itemize}
  \item\exEN{Can I \href{https://youtu.be/U9V8cx2buG0}{bathe} my baby from the first hours of their
      life?}
  \item\exFR{Puis-je baigner mon bébé dès ses premières heures de vie ?}
  \end{itemize}
  
\end{enumerate}

\subsection{\son{s}}\label{subsec:s}

\begin{enumerate}
\item \exEN{\href{http://www.wordreference.com/enfr/kiss}{kiss}} qui s'écrit phonétiquement \href{https://en.oxforddictionaries.com/definition/kiss}{\exPH{kɪs}}

  \begin{itemize}
  \item\exEN{The princess \href{https://youtu.be/vMbVzr7WqIo}{kissed} the frog.}
  \item\exFR{La princesse a embrassé la grenouille.}
  \end{itemize}
  
\item \exEN{\href{http://www.wordreference.com/enfr/cease}{cease}} qui s'écrit phonétiquement \href{https://en.oxforddictionaries.com/definition/cease}{\exPH{siːs}}

  \begin{itemize}
  \item\exEN{My wife never \href{https://youtu.be/6m9bEMejTKI}{ceases} to amaze me.}
  \item\exFR{Ma femme ne cesse de m'étonner.}
  \end{itemize}

\item \exEN{\href{http://www.wordreference.com/enfr/sister}{sister}} qui s'écrit phonétiquement \href{https://en.oxforddictionaries.com/definition/sister}{\exPH{ˈsɪstə}}

  \begin{itemize}
  \item\exEN{Many \href{https://youtu.be/SBNB13EeRx4}{sisters} live in the convent.}
  \item\exFR{De nombreuses religieuses vivent dans le couvent.}
  \end{itemize}
  
\item \exEN{\href{http://www.wordreference.com/enfr/sight}{sight}} qui s'écrit phonétiquement \href{https://en.oxforddictionaries.com/definition/sight}{\exPH{sʌɪt}} 

  \begin{itemize}
  \item\exEN{I witnessed a strange \href{https://youtu.be/JeiVf30VDDU}{sight} in the street.}
  \item\exFR{J'ai été témoin d'une scène étrange dans la rue.}
  \end{itemize}
  
\end{enumerate}

\subsection{\son{z}}\label{subsec:z}

\begin{enumerate}
\item \exEN{\href{http://www.wordreference.com/enfr/buzz}{buzz}} qui s'écrit phonétiquement \href{https://en.oxforddictionaries.com/definition/buzz}{\exPH{bʌz}}

  \begin{itemize}
  \item\exEN{The news caused a \href{https://youtu.be/OoQJUNv-Jlg}{buzz} in the audience.}
  \item\exFR{La nouvelle a provoqué l'effervescence du public.}
    \end{itemize}
    
\item \exEN{\href{http://www.wordreference.com/enfr/crazy}{crazy}} qui s'écrit phonétiquement \href{https://en.oxforddictionaries.com/definition/crazy}{\exPH{ˈkreɪzi}}

  \begin{itemize}
  \item\exEN{My aunt is \href{https://youtu.be/U0EW0s1fN-8}{crazy} about her cats.}
  \item\exFR{Ma tante est dingue de ses chats.}
  \end{itemize}p

\item \exEN{\href{http://www.wordreference.com/enfr/lazy}{lazy}} qui
  s'écrit phonétiquement
  \href{https://en.oxforddictionaries.com/definition/lazy}{\exPH{ˈleɪzi}}
  
  \begin{itemize}
  \item\exEN{My son is smart but incredibly \href{https://youtu.be/3ev7GXzFTPg}{lazy}.}
  \item\exFR{Mon fils est intelligent mais extrêmement paresseux.}
    \end{itemize}
  
\item \exEN{\href{http://www.wordreference.com/enfr/nose}{nose}} qui s'écrit phonétiquement \href{https://en.oxforddictionaries.com/definition/nose}{\exPH{nəʊz}}

  \begin{itemize}
  \item\exEN{The tip of my \href{https://youtu.be/1G-nn-b4TJA}{nose} is cold.}
  \item\exFR{Le bout de mon nez est froid.}
    \end{itemize}
  
\end{enumerate}

\subsection{\son{ʃ}}\label{sec:ts}

\begin{enumerate}
\item \exEN{\href{http://www.wordreference.com/enfr/cash}{cash}} qui s'écrit phonétiquement \href{https://en.oxforddictionaries.com/definition/cash}{\exPH{kaʃ}}

  \begin{itemize}
  \item\exEN{The \href{https://youtu.be/4ahHWROn8M0}{cash} he received for his invention is a windfall.}
  \item\exFR{L'argent qu'il a reçu pour son invention est une aubaine.}
    \end{itemize}
    
\item
  \exEN{\href{http://www.wordreference.com/enfr/national}{national}}
  qui s'écrit phonétiquement
  \href{https://en.oxforddictionaries.com/definition/national}{\exPH{ˈnaʃ(ə)n(ə)l}}
  
  \begin{itemize}
  \item\exEN{The country's beautiful landscapes are a subject of
      \href{https://youtu.be/xZvzCOQ-TPA}{national} pride.}
  \item\exFR{Les beaux paysages du pays sont un objet de fierté nationale.}
    \end{itemize}
    
\item \exEN{\href{http://www.wordreference.com/enfr/crash}{crash}} qui s'écrit phonétiquement \href{https://en.oxforddictionaries.com/definition/crash}{\exPH{kraʃ}}

  \begin{itemize}
  \item\exEN{All passengers on the plane survived the \href{https://youtu.be/Jw81bRYUzVM}{crash}.}
  \item\exFR{Tous les passagers de l'avion ont survécu à l'accident.}
    \end{itemize}
    
\item \exEN{\href{http://www.wordreference.com/enfr/ship}{ship}} qui s'écrit phonétiquement \href{https://en.oxforddictionaries.com/definition/ship}{\exPH{ʃɪp}}

  \begin{itemize}
  \item\exEN{The company mainly \href{https://youtu.be/LLkGsfOfgUw}{ships} parcels to Europe.}
  \item\exFR{L'entreprise expédie principalement des colis vers l'Europe.}
    \end{itemize}
    
\end{enumerate}

\subsection{\son{ʒ}}\label{sec:dj}

\begin{enumerate}
\item \exEN{\href{http://www.wordreference.com/enfr/leisure}{leisure}} qui s'écrit phonétiquement \href{https://en.oxforddictionaries.com/definition/leisure}{\exPH{ˈlɛʒə}}

  \begin{itemize}
  \item\exEN{Everyone needs moments of \href{https://youtu.be/VSRFE7E4qWI}{leisure} to relax.}
  \item\exFR{Tout le monde a besoin de moments de loisir pour se détendre.}
    \end{itemize}
    
\item \exEN{\href{http://www.wordreference.com/enfr/measure}{measure}} qui s'écrit phonétiquement \href{https://en.oxforddictionaries.com/definition/measure}{\exPH{ˈmɛʒə}}

  \begin{itemize}
  \item\exEN{This application \href{https://youtu.be/bN60fb9fzKg}{measures} the speed of the Internet
      connection.}
  \item\exFR{Cette application calcule la vitesse de la connexion Internet.}
  \end{itemize}
  
\item \exEN{\href{http://www.wordreference.com/enfr/pleasure}{pleasure}} qui s'écrit phonétiquement \href{https://en.oxforddictionaries.com/definition/pleasure}{\exPH{ˈplɛʒə}}

  \begin{itemize}
  \item\exEN{I read your book with great \href{https://youtu.be/Q4-VK5uqY34}{pleasure}.}
  \item\exFR{J'ai lu votre livre avec grand plaisir.}
  \end{itemize}
  
\item \exEN{\href{http://www.wordreference.com/enfr/vision}{vision}} qui s'écrit phonétiquement \href{https://en.oxforddictionaries.com/definition/vision}{\exPH{ˈvɪʒ(ə)n}}

  \begin{itemize}
  \item\exEN{The teacher's \href{https://youtu.be/lk7lIhAmwHI}{vision} was getting fuzzy so he put his
      glasses on.}
  \item\exFR{Comme sa vision devenait floue, le professeur a mis ses lunettes.}
  \end{itemize}

\end{enumerate}

\subsection{\son{h}}\label{subsec:h}

\begin{enumerate}
\item \exEN{\href{http://www.wordreference.com/enfr/ahead}{ahead}} qui s'écrit phonétiquement \href{https://en.oxforddictionaries.com/definition/ahead}{\exPH{əˈhɛd}} 

  \begin{itemize}
  \item\exEN{It has been major, important and time-consuming work,
      because we in actual fact have demanding and important tasks
      \href{https://youtu.be/1rLpIOzKaBA}{ahead} of us.}
  \item\exFR{C'est un travail énorme, important et très long, dans
      la mesure où les missions qui nous attendent sont importantes
      et exigeantes.}
  \end{itemize}
  
\item \exEN{\href{http://www.wordreference.com/enfr/hello}{hello}} qui s'écrit phonétiquement \href{https://en.oxforddictionaries.com/definition/hello}{\exPH{hɛˈləʊ}}

  \begin{itemize}
  \item\exEN{\href{https://youtu.be/62XB9IbMnxQ}{Hello} \href{https://en.wikipedia.org/wiki/\%2522Hello,\_World!\%2522\_program}{world}!}
  \item\exFR{Bonjour le monde !}
  \end{itemize}
  
\item \exEN{\href{http://www.wordreference.com/enfr/high}{high}} qui s'écrit phonétiquement \href{https://en.oxforddictionaries.com/definition/high}{\exPH{hʌɪ}}

  \begin{itemize}
  \item\exEN{\href{https://youtu.be/F7lj4LknWO8}{High} walls surrounded the \href{https://youtu.be/hclQLklBHNs}{castle}.}
  \item\exFR{De hauts murs entouraient le château.}
  \end{itemize}

\item \exEN{\href{http://www.wordreference.com/enfr/whole}{whole}} qui s'écrit phonétiquement \href{https://en.oxforddictionaries.com/definition/whole}{\exPH{həʊl}}

  \begin{itemize}
  \item\exEN{The environment concerns society as a \href{https://youtu.be/bJnw1ma6Xks}{whole}.}
  \item\exFR{L'environnement concerne l'ensemble de la société.}
  \end{itemize}

\end{enumerate}
\section{Africative (plosive + fricative)}\label{sec:africative}
\subsection{\son{tʃ} }
\label{sec:orgd294ba3}
\begin{enumerate}
\item \href{http://www.wordreference.com/enfr/cheese}{cheese} qui s'écrit phonétiquement \href{https://en.oxforddictionaries.com/definition/cheese}{\exPH{tʃiːz}}. Exemple d'utilisation de
ce mot :
\begin{itemize}
\item\exEN{The \href{https://youtu.be/xYyP9o8wXtc}{cheese} had an awful smell.}
\item\exFR{Le fromage dégageait une odeur horrible.}
\end{itemize}
\item \href{http://www.wordreference.com/enfr/match}{match} qui s'écrit phonétiquement \href{https://en.oxforddictionaries.com/definition/match}{\exPH{matʃ}}. Exemple d'utilisation de
ce mot :
\begin{itemize}
\item\exEN{The password \href{https://youtu.be/-o\_IoZdtbWs}{matches} the one in the database.}
\item\exFR{Le mot de passe correspond à celui de la base de données.}
\end{itemize}
\item \href{http://www.wordreference.com/enfr/nature}{nature} qui s'écrit phonétiquement \href{https://en.oxforddictionaries.com/definition/nature}{\exPH{ˈneɪtʃə}}. Exemple d'utilisation
de ce mot :
\begin{itemize}
\item\exEN{Preserving \href{https://youtu.be/K\_jwPJM0QSc}{nature} is a matter of public concern.}
\item\exFR{Préserver la nature est une question de responsabilité publique.}
\end{itemize}
\item \href{http://www.wordreference.com/enfr/watch}{watch} qui s'écrit phonétiquement \href{https://en.oxforddictionaries.com/definition/watch}{\exPH{wɒtʃ}}. Exemple d'utilisation de
ce mot :
\begin{itemize}
\item\exEN{When my parents go out I have to \href{https://youtu.be/Eya0daHX-Fw}{watch} my little
sister.}
\item\exFR{Quand mes parents sortent je dois surveiller ma petite soeur.}
\end{itemize}
\end{enumerate}
\subsection{\son{dʒ} }
\label{sec:org83b259c}
\begin{enumerate}
\item \href{http://www.wordreference.com/enfr/age}{age} qui s'écrit phonétiquement \href{https://en.oxforddictionaries.com/definition/age}{\exPH{eɪdʒ}}. Exemple d'utilisation de ce
mot :
\begin{itemize}
\item\exEN{\href{https://youtu.be/wKU5khnuY\_Y}{Age} and inactivity reduce joint mobility.}
\item\exFR{L'âge et l'inactivité réduisent la mobilité articulaire.}
\end{itemize}
\item \href{http://www.wordreference.com/enfr/joy}{joy} qui s'écrit phonétiquement \href{https://en.oxforddictionaries.com/definition/joy}{\exPH{dʒɔɪ}}. Exemple d'utilisation de ce
mot :
\begin{itemize}
\item\exEN{The \href{https://youtu.be/TyYIxGL2p6c}{joy} of \href{https://www.amazon.fr/gp/product/B013RQ72R2/ref=as\_li\_tl?ie=UTF8\&camp=1642\&creative=6746\&creativeASIN=B013RQ72R2\&linkCode=as2\&tag=wwwbecomefree-21\&linkId=e8ebecacb076d66dd3e5a435789050d5}{phonetics}.}
\item\exFR{La joie de la phonétique.}
\end{itemize}
\item \href{http://www.wordreference.com/enfr/juggle}{juggle} qui s'écrit phonétiquement \href{https://en.oxforddictionaries.com/definition/juggle}{\exPH{ˈdʒʌɡ(ə)l}}. Exemple
d'utilisation de ce mot :
\begin{itemize}
\item\exEN{He can \href{https://youtu.be/kCt1bmSASCI}{juggle} with five balls.}
\item\exFR{Il peut jongler avec cinq balles.}
\end{itemize}
\item \href{http://www.wordreference.com/enfr/soldier}{soldier} qui s'écrit phonétiquement \href{https://en.oxforddictionaries.com/definition/soldier}{\exPH{ˈsəʊldʒə}}. Exemple
d'utilisation de ce mot : 
\begin{itemize}
\item\exEN{The \href{https://youtu.be/ucoSdNM2Atw}{soldier} defused the bomb.}
\item\exFR{Le soldat a désamorcé la bombe.}
\end{itemize}
\end{enumerate}
\section{Nasal (air libéré par le nez)}\label{sec:nasal}

\subsection{\son{m}}\label{sec:m}

\begin{enumerate}
\item \href{http://www.wordreference.com/enfr/calm}{calm} qui s'écrit phonétiquement \href{https://en.oxforddictionaries.com/definition/calm}{\exPH{kɑːm}}. Exemple d'utilisation de ce
mot :

\begin{itemize}
\item\exEN{He kept \href{https://youtu.be/1tXBl3Q5Ibc}{calm} in order not to start a scrap.}
\item\exFR{Il est resté calme afin de ne pas déclencher une bagarre.}
\end{itemize}

\item \href{http://www.wordreference.com/enfr/hammer}{hammer} qui s'écrit phonétiquement \href{https://en.oxforddictionaries.com/definition/hammer}{\exPH{ˈhamə}}. Exemple d'utilisation de
ce mot :

\begin{itemize}
\item\exEN{I need a screwdriver and a \href{https://youtu.be/t5l2AUlD8Sk}{hammer} to fix the shelf.}
\item\exFR{J'ai besoin d'un tournevis et d'un marteau pour
    réparer l'étagère.}
\end{itemize}

\item \href{http://www.wordreference.com/enfr/mad}{mad} qui s'écrit phonétiquement \href{https://en.oxforddictionaries.com/definition/mad}{\exPH{mad}}. Exemple d'utilisation de ce
mot :

\begin{itemize}
\item\exEN{The scientist must be \href{https://youtu.be/Oa-ae6\_okmg}{mad} to try such experiments.}
\item\exFR{Le scientifique doit être dingue pour tenter de telles expériences.}
\end{itemize}

\item \href{http://www.wordreference.com/enfr/sum}{sum} qui s'écrit phonétiquement \href{https://en.oxforddictionaries.com/definition/sum}{\exPH{sʌm}}. Exemple d'utilisation de ce
  mot :
  
\begin{itemize}
\item\exEN{The \href{https://youtu.be/ymUTWzsoiIg}{sum} is indicated on the invoice.}
\item\exFR{Le total est indiqué sur la facture.}
\end{itemize}

\end{enumerate}

\subsection{\son{n}}\label{sec:n}

\begin{enumerate}
\item \href{http://www.wordreference.com/enfr/know}{know} qui s'écrit phonétiquement \href{https://en.oxforddictionaries.com/definition/know}{\exPH{nəʊ}}. Exemple d'utilisation du
mot : 

\begin{itemize}
\item\exEN{I \href{https://youtu.be/j-CwwdwQV54}{know} a good restaurant nearby.}
\item\exFR{Je connais un bon restaurant à proximité.}
\end{itemize}

\item \href{http://www.wordreference.com/enfr/nobody}{nobody} qui s'écrit phonétiquement \href{https://en.oxforddictionaries.com/definition/nobody}{\exPH{ˈnəʊbədi}}. Exemple d'utilisation
de ce mot :

\begin{itemize}
\item\exEN{At the time \href{https://youtu.be/icE0AqVSnzo}{nobody} could have known that it would take
    six months.}
\item\exFR{Personne ne pouvait à ce moment savoir que ceci prendrait six mois.}
\end{itemize}

\item \href{http://www.wordreference.com/enfr/funny}{funny} qui s'écrit phonétiquement \href{https://en.oxforddictionaries.com/definition/funny}{\exPH{ˈfʌni}}. Exemple d'utilisation du
  mot :
  
\begin{itemize}
\item\exEN{All visitors, especially the children, found the clown
    \href{https://youtu.be/CNXOu7gPEXM}{funny}.}
\item\exFR{Tous les visiteurs, surtout les enfants, ont trouvé
    le clown amusant.}
\end{itemize}

\item \href{http://www.wordreference.com/enfr/turn}{turn} qui s'écrit phonétiquement \href{https://en.oxforddictionaries.com/definition/turn}{\exPH{təːn}}. Exemple d'utilistion de ce
mot : 

\begin{itemize}
\item\exEN{The negotiations have taken a decisive \href{https://youtu.be/z4g45vTgczE}{turn} today.}
\item\exFR{Les négociations ont pris un tournant décisif
    aujourd'hui.}
\end{itemize}

\end{enumerate}

\subsection{\son{ŋ}}\label{sec:ing}

\begin{enumerate}
\item \href{http://www.wordreference.com/enfr/anger}{anger} qui s'écrit phonétiquement \href{https://en.oxforddictionaries.com/definition/anger}{\exPH{ˈaŋɡə}}. Exemple d'utilisation de
ce mot : 

\begin{itemize}
\item\exEN{He suddenly unleashed his \href{https://youtu.be/lw64e7JVRj0}{anger}.}
\item\exFR{Il a soudainement déchaîné sa colère.}
\end{itemize}

\item \href{http://www.wordreference.com/enfr/bang}{bang} qui s'écrit phonétiquement \href{https://en.oxforddictionaries.com/definition/bang}{\exPH{baŋ}}. Exemple d'utilisation de ce
  mot :
  
\begin{itemize}
\item\exEN{A loud \href{https://youtu.be/N-AgYXz2n9Y}{bang} woke me up in the middle of the night.}
\item\exFR{Un grand fracas m'a réveillé en pleine nuit.}
\end{itemize}

\item \href{http://www.wordreference.com/enfr/king}{king} qui s'écrit phonétiquement \href{https://en.oxforddictionaries.com/definition/king}{\exPH{kɪŋ}}. Exemple d'utilisation de ce
mot : 

\begin{itemize}
\item\exEN{The \href{https://youtu.be/MRgFeZa\_I48}{king} and queen live in a magnificent palace.}
\item\exFR{Le roi et la reine habitent dans un palais magnifique.}
\end{itemize}

\item \href{http://www.wordreference.com/enfr/thanks}{thanks} qui s'écrit phonétiquement \href{https://en.oxforddictionaries.com/definition/thanks}{\exPH{θaŋks}}. Exemple d'utilisation de
  ce mot :
  
\begin{itemize}
\item\exEN{We solved the problem \href{https://youtu.be/hQiipuDbbxw}{thanks} to a concerted effort.}
\item\exFR{Nous avons résolu le problème grâce à un effort
    concerté.}
\end{itemize}

\end{enumerate}

\section{Approximant (bloc d'air partiel, semblable à une voyelle)}
\label{sec:approx}

\subsection{\son{w}}\label{sec:w}

\begin{enumerate}
\item \href{http://www.wordreference.com/enfr/one}{one} qui s'écrit phonétiquement \href{https://en.oxforddictionaries.com/definition/one}{\exPH{wʌn}}. Exemple d'utilisation du
mot : 

\begin{itemize}
\item\exEN{\href{https://youtu.be/aSNJ00iAZ7I}{One} never knows where to begin, so let's start with
    the number \href{https://youtu.be/jHRXlK2SnQ8}{one}.}
\item\exFR{On ne sait jamais par où commencer, alors commençons
    par le numéro un.}
\end{itemize}

\item \href{http://www.wordreference.com/enfr/queen}{queen} qui s'écrit phonétiquement \href{https://en.oxforddictionaries.com/definition/queen}{\exPH{kwiːn}}. Exemple d'utilisation de
ce mot :

\begin{itemize}
\item\exEN{The \href{https://youtu.be/Jmd4OLzhQw0}{queen} chooses her entourage very carefully.}
\item\exFR{La reine choisit son entourage très soigneusement.}
\end{itemize}

\item \href{http://www.wordreference.com/enfr/wall}{wall} qui s'écrit phonétiquement \href{https://en.oxforddictionaries.com/definition/wall}{\exPH{wɔːl}}. Exemple d'utilisation de ce
mot : 

\begin{itemize}
\item\exEN{The shelf is attached to the \href{https://youtu.be/BN5Z28Dfl7o}{wall}.}
\item\exFR{L'étagère est fixée au mur.}
\end{itemize}

\item \href{http://www.wordreference.com/enfr/world}{world} qui s'écrit phonétiquement \href{https://en.oxforddictionaries.com/definition/world}{\exPH{wəːld}}. Exemple d'utilisation de
ce mot :

\begin{itemize}
\item\exEN{The company entered the \href{https://youtu.be/fzDft0DZRUw}{world} market with great
    success.}
\item\exFR{L'entreprise est entrée sur le marché mondial avec
    grand succès.}
\end{itemize}

\end{enumerate}

\subsection{\son{j}}\label{sec:j}

\begin{enumerate}
\item \href{http://www.wordreference.com/enfr/beauty}{beauty} qui s'écrit phonétiquement \href{https://en.oxforddictionaries.com/definition/beauty}{\exPH{ˈbjuːti}}. Exemple d'utilisation
de ce mot :

\begin{itemize}
\item\exEN{The actress is the embodiment of talent and \href{https://youtu.be/IzwWXNxFiyA}{beauty}.}
\item\exFR{L'actrice est l'incarnation du talent et de la
beauté.}
\end{itemize}

\item \href{http://www.wordreference.com/enfr/few}{few} qui s'écrit phonétiquement \href{https://en.oxforddictionaries.com/definition/few}{\exPH{fjuː}}. Exemple d'utilisation de ce
mot : 

\begin{itemize}
\item\exEN{I gave my friend a \href{https://youtu.be/6E2hYDIFDIU}{few} tips to save money.}
\item\exFR{J'ai donné quelques conseils à mon ami pour
économiser de l'argent.}
\end{itemize}

\item \href{http://www.wordreference.com/enfr/usual}{usual} qui s'écrit phonétiquement \href{https://en.oxforddictionaries.com/definition/usual}{\exPH{ˈjuːʒʊəl}}. Exemple d'utilisation
du mot :

\begin{itemize}
\item\exEN{My mother made her \href{https://youtu.be/ThLRPCs8uzc}{usual} cake for my birthday.}
\item\exFR{Ma mère a fait son gâteau traditionnel pour mon
anniversaire.}
\end{itemize}

\item \href{http://www.wordreference.com/enfr/yellow}{yellow} qui s'écrit phonétiquement \href{https://en.oxforddictionaries.com/definition/yellow}{\exPH{ˈjɛləʊ}}. Exemple d'utilisation
du mot :

\begin{itemize}
\item\exEN{We all live in a \href{https://youtu.be/m2uTFF\_3MaA}{yellow} \href{https://www.lacoccinelle.net/245633.html}{submarine}.}
\item\exFR{Nous vivons tous dans un sous-marin jaune.}
\end{itemize}

\end{enumerate}

\subsection{\son{r}}\label{sec:r}

\begin{enumerate}
\item \href{http://www.wordreference.com/enfr/arrange}{arrange} qui s'écrit phonétiquement \href{https://en.oxforddictionaries.com/definition/arrange}{\exPH{əˈreɪn(d)ʒ}}. Exemple
d'utilisation de ce mot :

\begin{itemize}
\item\exEN{We can \href{https://youtu.be/oD5RzpwbrIc}{arrange} another meeting if necessary.}
\item\exFR{Nous pouvons organiser une autre réunion si
    nécessaire.}
\end{itemize}

\item \href{http://www.wordreference.com/enfr/road}{road} qui s'écrit phonétiquement \href{https://en.oxforddictionaries.com/definition/road}{\exPH{rəʊd}}. Exemple d'utilisation de ce
mot :

\begin{itemize}
\item\exEN{The \href{https://youtu.be/bO2xMNU9bTw}{road} passes through the forest.}
\item\exFR{La route passe par la forêt.}
\end{itemize}
  
\item \href{http://www.wordreference.com/enfr/sorry}{sorry} qui s'écrit phonétiquement \href{https://en.oxforddictionaries.com/definition/sorry}{\exPH{ˈsɒri}}. Exemple d'utilisation de
ce mot :

\begin{itemize}
\item\exEN{I am \href{https://youtu.be/ahCwKDyS5OE}{sorry} for any inconvenience I may have caused.}
\item\exFR{Je suis désolé pour tout inconvénient que j'ai pu causer.}
\end{itemize}
  
\item \href{http://www.wordreference.com/enfr/wrong}{wrong} qui s'écrit phonétiquement \href{https://en.oxforddictionaries.com/definition/wrong}{\exPH{rɒŋ}}. Exemple d'utilisation de ce
mot :

\begin{itemize}
\item\exEN{There are no \href{https://youtu.be/a5e0z1\_uwHY}{wrong} answers to this question.}
\item\exFR{Il n'y a pas de mauvaises réponses à cette question.}
\end{itemize}

\end{enumerate}

\subsection{\son{l}}\label{sec:l}

\begin{enumerate}
\item \href{http://www.wordreference.com/enfr/feel}{feel} qui s'écrit phonétiquement \href{https://en.oxforddictionaries.com/definition/feel}{\exPH{fiːl}}. Exemple d'utilisation de ce
  mot :
  
\begin{itemize}
\item\exEN{I \href{https://youtu.be/4k4SP01l6rY}{feel} \href{https://youtu.be/DuDeBcpLITQ}{good} because I slept well.}
\item\exFR{Je me sens bien car j'ai bien dormi.}
  \end{itemize}
  
\item \href{http://www.wordreference.com/enfr/law}{law} qui s'écrit phonétiquement \href{https://en.oxforddictionaries.com/definition/law}{\exPH{lɔː}}. Exemple d'utilisation de ce
mot :

\begin{itemize}
\item\exEN{I want to become a judge, so I have to study \href{https://youtu.be/GEy6ThJwE3s}{law}.}
\item\exFR{Je souhaite devenir juge, je dois donc étudier le droit.}
\end{itemize}
  
\item \href{http://www.wordreference.com/enfr/light}{light} qui s'écrit phonétiquement \href{https://en.oxforddictionaries.com/definition/light}{\exPH{lʌɪt}}

\begin{itemize}
\item\exEN{Light attracts \href{https://youtu.be/tSkCqj6T\_NQ}{moths}.}
\item\exFR{La lumière attire les papillons de nuit.}
\end{itemize}

\item \href{http://www.wordreference.com/enfr/valley}{valley} qui s'écrit phonétiquement \href{https://en.oxforddictionaries.com/definition/valley}{\exPH{ˈvali}}. Exemple d'utilisation de
ce mot :

\begin{itemize}
\item\exEN{This beautiful \href{https://youtu.be/wQFgG\_HsI0w}{valley} is covered with flowers.}
\item\exFR{Cette superbe vallée est recouverte de fleurs.}
\end{itemize}

\end{enumerate}

\subsection{\son{ɫ}}\label{sec:chelou}

\begin{enumerate}
\item \href{http://www.wordreference.com/enfr/full}{full} qui s'écrit phonétiquement \href{https://home.cc.umanitoba.ca/\~krussll/phonetics/narrower/dark-l.html}{\exPH{fʊɫ} or \exPH{fɫ̩\}}}. Exemple
d'utilisation du mot :

\begin{itemize}
\item\exEN{His \href{https://youtu.be/TLmlgCteCMw}{full} name appears on his passport.}
\item\exFR{Son nom complet figure sur son passeport.}
\end{itemize}
  
\item \href{http://www.wordreference.com/enfr/flail}{flail} qui s'écrit phonétiquement \href{https://home.cc.umanitoba.ca/\~krussll/phonetics/narrower/dark-l.html}{\exPH{fleɫ}}. Exemple d'utilisation de
  ce mot :
  
  \begin{itemize}
  \item\exEN{In Europe, a rope \href{https://youtu.be/AGf7n7iUF\_k}{flail} has been tried with some
      success.}
  \item\exFR{En Europe, un fléau de corde a fait l'objet d'essais
      qui ont été raisonnablement satisfaisants.}
  \end{itemize}

\item \href{http://www.wordreference.com/enfr/little}{little} qui s'écrit phonétiquement \href{https://home.cc.umanitoba.ca/\~krussll/phonetics/narrower/dark-l.html}{\exPH{ˈlɪɾɫ̩\}}}. Exemple d'utilisation
de ce mot :

\begin{itemize}
\item\exEN{The car salesman offers many options at \href{https://youtu.be/FokJGK639R4}{little} cost.}
\item\exFR{Le vendeur de voitures propose de nombreuses options à faible coût.}
\end{itemize}

\item \href{http://www.wordreference.com/enfr/milk}{milk} qui s'écrit phonétiquement \href{https://home.cc.umanitoba.ca/\~krussll/phonetics/narrower/dark-l.html}{\exPH{mɪɫk}}. Exemple d'utilisation de ce
  mot :
  
  \begin{itemize}
  \item\exEN{The farmer \href{https://youtu.be/XBOE2CC0YYY}{milks} his cows every morning.}
  \item\exFR{Le fermier trait ses vaches tous les matins.}
  \end{itemize}

  
\end{enumerate}