\chapter{Voyelles}\label{chap:voy}
Que celui ou celle qui a dit <<~consonne~>> juste après avoir lu le
titre du chapitre sorte immédiatement\footnote{Toute référence à une
  émission de la télévision française serait purement fortuite, un
  coup du hasard si j'ose pousser légèrement la prose.}!\par
Plus sérieusement, lorsqu'on regroupe les voyelles\footnote{Puisque ce
  livre parle de phonétique on s'occupe des sons donc de l'oral et pas
  de l'écrit (donc on se fiche qu'il y ait six voyelles écrites).} on
découvre deux grandes catégories : les voyelles dites \exFR{Orales} et
les voyelles dites \exFR{Nasales}\footnote{Que les anglophones ont du
  mal à prononcer correcement.}.

Un son de voyelle est fait en façonnant l'air comme il quitte la
bouche. Nous utilisons les articulateurs pour façonner l'air - les
lèvres, la mâchoire, la langue. La langue française parlée compte
ainsi seize voyelles, 12 orales et 4 nasales.

\section{Voyelles orales}\label{sec:orales}
\subsection{Le son [a]}\label{subsec:afr}

C'est le son que l'on trouve dans les mots \exFR{arrêt} (/aʀɛ/),
\exFR{bar} (/baʀ/), \exFR{chat} (/ʃa/), et bien
d'autres. 

Observons un exemple pour chacun d'entre eux et voyons leurs
traductions anglaises :\par

\begin{enumerate}
\item \exFR{arrêt} (/aʀɛ/)
  \begin{itemize}
  \item \exFR{Ce matin j'ai attendu à l'arrêt de
      bus pendant dix  minutes.}
    \item \exEN{This morning I waited at the bus stop for ten minutes.}
    \end{itemize}
    Le mot \exEN{stop} est même utilisé dans la langue française
    au point que certaines personnes le conjuguent (\textquote[][.]{\exFR{J'ai stoppé net quand j'ai vu la voiture arriver}}).
    Cependant en anglais on
    prononce
    \href{https://en.oxforddictionaries.com/definition/stop}{/stɒp/}
    alors qu'en français on le prononce
    \href{http://www.wordreference.com/fren/stop}{/stɔp/}\footnote{Les
      sons [ɒ] et [ɔ] sont bien distincts}.
\item \exFR{bar} (/baʀ/)
  \begin{itemize}
  \item \exFR{Dans la rue où j'ai grandi il y
      avait un bar juste en bas de chez moi.}
  \item \exEN{In the street where I grew up there was a bar just down from my house.}
  \end{itemize}
    Attention ! Les deux mots sont homographes\footnote{Deux mots sont
      dits homographes s'ils s'écrivent de la même manière (avec les
      mêmes lettres).} mais ils ne sont pas homophones\footnote{Deux
      mots sont dits homophones s'ils se prononcent de la même façon
      (même son).} ! En effet, en anglais on prononce
    \href{https://en.oxforddictionaries.com/definition/bar}{/bɑː/}
    alors qu'en français on dit \href{http://www.wordreference.com/fren/bar}{/baʀ/}; voilà un exemple qui illustre parfaitement l'intérêt
    d'étudier la phonétique.
  \item \exFR{chat} (/ʃa/)
    \begin{itemize}
    \item \exFR{Le chat des voisins vient souvent nous rendre visite.}
    \item \exEN{The neighbor's cat often comes to visit us.}
    \end{itemize}
    Ici on a d'une part \exFR{chat} qui se prononce
    \href{http://www.wordreference.com/fren/chat}{/ʃa/} en français et
    \exEN{cat} en anglais qui se prononce
    \href{http://www.wordreference.com/enfr/cat}{/kæt/}. Attention !
    Le verbe anglais \exEN{to chat}\footnote{\exEN{To chat} signifie
      bavarder.} se prononce
    \href{https://en.oxforddictionaries.com/definition/chat}{/tʃæt/}. 
\end{enumerate}

\subsection{Le son [ɑ]}\label{subsec:ɑfr}

C'est le son que l'on trouve dans les mots \exFR{bâton} (/bɑtɔ̃ /),
\exFR{mât} (/mɑ/), \exFR{pâte} (/pɑt/), et bien d'autres.

Observons un exemple pour chacun d'entre eux et voyons leurs
traductions anglaises :\par

\begin{enumerate}
\item \exFR{bâton} (/bɑtɔ̃ /)
  \begin{itemize}
  \item \exFR{Souvent dans la liste des fournitures scolaires on demande
      un bâton de colle.}
    \item \exEN{Often in the list of school supplies we ask for a stick of glue.}
    \end{itemize}
    Le mot \exEN{stick}\footnote{Le mot \exEN{stick} signifie \exFR{bâton} et
      peut aussi vouloir dire \exFR{matraque}.} se prononce en anglais \href{https://en.oxforddictionaries.com/definition/stick}{/stɪk/}.
\item \exFR{mât} (/mɑ/)
  \begin{itemize}
  \item \exFR{Avant l'invention du moteur les bateaux étaient tous à
      voile et par conséquent il fallait bien que quelqu'un grimpe au
      sommet du mât pour l'accrocher.}
  \item \exEN{Before the invention of the engine the boats were all sailing and therefore it was necessary that someone climbs to the top of the mast to hang it.}
  \end{itemize}
  En anglais le mot \exEN{mast} se prononce
  \href{https://en.oxforddictionaries.com/definition/mast}{/mɑːst/}. En
  quelques sortes on peut dire qu'il est une prolongation sonore de son
  équivalent français.

  \item \exFR{pâte} (/pɑt/)
    \begin{itemize}
    \item \exFR{Pour faire des crêpes il faut d'abord préparer la pâte.}
    \item \exEN{To make pancakes it is necessary to first prepare the dough.}
    \end{itemize}
    On notera que le mot français \exFR{pâte}\footnote{Vous pouvez consulter
      directement les traductions disponibles sur \url{http://www.wordreference.com/fren/p\%C3\%A2te}} admet de nombreux
    équivalents anglais \exEN{pastry} (pour les tartes ou
    pâtisseries), \exEN{dough} (pour le pain et les crêpes),
    \exEN{base} (pour les pizzas) et j'en passe et des meilleurs ! 
\end{enumerate}

\subsection{Le son [e]}\label{subsec:efr}

C'est un son que l'on trouve par exemple dans les mots \exFR{créer}
(/kʀee/), \exFR{pré} (/pʀe/), \exFR{république} (/ʀepyblik/), et bien d'autres.

Observons un exemple pour chacun d'entre eux et voyons leurs
traductions anglaises :\par

\begin{enumerate}
\item \exFR{créer} (/kʀee/)
  \begin{itemize}
  \item \exFR{Créer est un acte souvent solitaire mais qui s'appuie
      également sur les travaux des autres.}
    \item \exEN{Creating is often a lonely act, but it is also based on the work of others.}
    \end{itemize}
    Le verbe anglais \exEN{create} se prononce
    \href{https://en.oxforddictionaries.com/definition/create}{/kriːˈeɪt/}.
\item \exFR{pré} (/pʀe/)
  \begin{itemize}
  \item \exFR{Dans le pré il y a les vaches qui broutent de l'herbe.}
  \item \exEN{In the meadow there are cows grazing grass.}
  \end{itemize}
  

\item \exFR{république} (/ʀepyblik/)
  \begin{itemize}
  \item \exFR{La France est une république.}
  \item \exEN{France is a republic.}
  \end{itemize}
  Même si les deux mots se ressemblent beaucoup graphiquement, ils
  ne se prononcent pas de la même manière. En effet, le mot
  \exEN{republic} se prononce \href{https://en.oxforddictionaries.com/definition/republic}{/rɪˈpʌblɪk/}. 
\end{enumerate}

  
\subsection{Le son [ɛ]}\label{subsec:ɛfr}

C'est un son que l'on trouve par exemple dans les mots \exFR{carrière}
(/kaʀjɛʀ/), \exFR{mère} (/mɛʀ/), \exFR{taire} (/tɛʀ/), et bien d'autres.

Observons un exemple pour chacun d'entre eux et voyons leurs
traductions anglaises :\par

\begin{enumerate}
\item \exFR{carrière} (/kaʀjɛʀ/)
  \begin{itemize}
  \item \exFR{Généralement les sportifs de haut niveau finissent leur
      carrière avant 40 ans.}
    \item \exEN{Generally top athletes finish their career before 40 years.}
    \end{itemize}
    Le mot français \exFR{carrière} est polysémique\footnote{Il a
      plusieurs significations différentes.} mais en anglais chaque
    sens du mot français\footnote{Vous pouvez en consulter une liste
      ici \url{http://www.wordreference.com/fren/carri\%C3\%A8re}.}  correspond à un mot différent. Par exemple
    \exEN{quarry}
    (\href{https://en.oxforddictionaries.com/definition/quarry}{
      /ˈkwɒrɪ/}) pour les carrières de pierres ou encore \exEN{career}
    (\href{https://en.oxforddictionaries.com/definition/career}{/kəˈrɪə/})
    pour la carrière professionnelle.
\item \exFR{mère} (/mɛʀ/)
  \begin{itemize}
  \item \exFR{C'est à toutes les mères que je dédicace ce livre.}
  \item \exEN{It is to all the mothers that I dedicate this book.}
  \end{itemize}

  
\item \exFR{taire} (/tɛʀ/)
  \begin{itemize}
  \item \exFR{Parfois pour plaire il vaut mieux se taire.}
  \item \exEN{Sometimes to please it is better to be quiet.}
  \end{itemize}
   
\end{enumerate}

\subsection{Le son [ə]}\label{subsec:əfr}

C'est un son que l'on trouve par exemple dans les mots
\exFR{appartement} (/apaʀtəmɑ̃ /), \exFR{chemin} (/ʃ(ə)mɛ̃ /), \exFR{venin} (/vənɛ̃ /), et bien d'autres.

Observons un exemple pour chacun d'entre eux et voyons leurs
traductions anglaises :\par

\begin{enumerate}
\item \exFR{appartement} (/apaʀtəmɑ̃ /)
  \begin{itemize}
  \item \exFR{En ce moment je loue un appartement.}
    \item \exEN{At the moment I am renting an apartment.}
    \end{itemize}
    
\item \exFR{chemin} (/ʃ(ə)mɛ̃ /)
  \begin{itemize}
  \item \exFR{Le chemin de gauche permet de mieux voir la nature.}
  \item \exEN{The path on the left makes it easier to see nature.}
  \end{itemize}

  
\item \exFR{venin} (/vənɛ̃ /)
  \begin{itemize}
  \item \exFR{Gare aux serpents qui ont du venin.}
  \item \exEN{Beware of snakes with venom.}
  \end{itemize}
   
\end{enumerate}

\subsection{Le son [i]}\label{subsec:ifr}

C'est un son que l'on trouve par exemple dans les mots
\exFR{cri} (/kʀi/), \exFR{ravi} (/ʀavi/), \exFR{tri} (/tʀi/), et bien d'autres.

Observons un exemple pour chacun d'entre eux et voyons leurs
traductions anglaises :\par

\begin{enumerate}
\item \exFR{cri} (/kʀi/)
  \begin{itemize}
  \item \exFR{Je marchais seul dans la rue quand soudain j'entendis un
      cri !}
    \item \exEN{I walked alone in the street when suddenly I heard a scream!}
    \end{itemize}
    
\item \exFR{ravi} (/ʀavi/)
  \begin{itemize}
  \item \exFR{Je suis ravi de faire votre connaissance.}
  \item \exEN{I'm delighted to meet you.}
  \end{itemize}

  
\item \exFR{tri} (/tʀi/)
  \begin{itemize}
  \item \exFR{De temps en temps il est bon de faire du tri dans les
      fichiers et dossiers de l'ordinateur.}
  \item \exEN{From time to time it is good to sort through the files
      and folders of the computer.}
  \end{itemize}
   
\end{enumerate}

\subsection{Le son [o]}\label{subsec:ofr}

C'est un son que l'on trouve par exemple dans les mots
 \exFR{arroser} (/aʀoze/), \exFR{prose} (/pʀoz/), \exFR{rose} (/ʀoz/), et bien d'autres.

Observons un exemple pour chacun d'entre eux et voyons leurs
traductions anglaises :\par

\begin{enumerate}
\item  \exFR{arroser} (/aʀoze/)
  \begin{itemize}
  \item \exFR{N'oublie pas d'arroser les plantes.}
    \item \exEN{Do not forget to water the plants.}
    \end{itemize}
    
\item \exFR{prose} (/pʀoz/)
  \begin{itemize}
  \item \exFR{La prose est un style littéraire.}
  \item \exEN{Prose is a literary style.}
  \end{itemize}

  
\item \exFR{rose} (/ʀoz/)
  \begin{itemize}
  \item \exFR{À Paris, aux terrasses de café, il y a souvent des vendeurs de roses qui viennent vous demander d'en acheter.}
  \item \exEN{In Paris, on the terraces of coffee, there are often vendors of roses who come to ask you to buy some.}
  \end{itemize}
   
\end{enumerate}


\subsection{Le son [ɔ]}\label{subsec:ɔfr}

C'est un son que l'on trouve par exemple dans les mots
\exFR{cote} (/kɔt/), \exFR{note} (/nɔt/), \exFR{vote} (/vɔt/), et bien d'autres.

Observons un exemple pour chacun d'entre eux et voyons leurs
traductions anglaises :\par

\begin{enumerate}
\item  \exFR{cote} (/kɔt/)
  \begin{itemize}
  \item \exFR{Le président n'a plus la même cote de popularité qu'auparavant.}
    \item \exEN{The president no longer has the same popularity rating as before.}
    \end{itemize}
    
\item \exFR{note} (/nɔt/)
  \begin{itemize}
  \item \exFR{La question de la note est souvent un sujet qui fâche.}
  \item \exEN{The question of the note is often an annoying subject.}
  \end{itemize}

\item \exFR{vote} (/vɔt/)
  \begin{itemize}
  \item \exFR{Une chose est sûre, le résultat du vote ne fera pas que
      des heureux.}
  \item \exEN{One thing is certain, the result of the vote will not only make people happy.}
  \end{itemize}
   
\end{enumerate}
         
\subsection{Le son [ø]}\label{subsec:øfr}

C'est un son que l'on trouve par exemple dans les mots
\exFR{cieux} (/sjø/), \exFR{lieu} (/ljø/), \exFR{pieu} (/pjø/), et bien d'autres.

Observons un exemple pour chacun d'entre eux et voyons leurs
traductions anglaises :\par

\begin{enumerate}
\item  \exFR{cieux} (/sjø/)
  \begin{itemize}
  \item \exFR{Les anciens regardaient vers les cieux dans l'espoir d'y
    trouver des réponses à leurs questionnements.}
    \item \exEN{The elders looked to the heavens in the hope of finding answers to their questions.}
    \end{itemize}
    
\item \exFR{lieu} (/ljø/)
  \begin{itemize}
  \item \exFR{Voici notre lieu de rendez-vous.}
  \item \exEN{Here is our meeting place.}
  \end{itemize}

\item \exFR{pieu} (/pjø/)
  \begin{itemize}
  \item \exFR{Dans les films de vampires on préconise de leur planter
      un pieu dans le c{\oe}ur pour s'en débarrasser.}
  \item \exEN{In vampire movies it is recommended to plant a stake in the heart to get rid of it.}
  \end{itemize}
   
\end{enumerate}         

\subsection{Le son [œ]}\label{subsec:œfr}

C'est un son que l'on trouve par exemple dans les mots
\exFR{frayeur} (/fʀɛjœʀ/), \exFR{peur} (/pœʀ/), \exFR{tailleur} (/tɑjœʀ/), et bien d'autres.

Observons un exemple pour chacun d'entre eux et voyons leurs
traductions anglaises :\par

\begin{enumerate}
\item \exFR{frayeur} (/fʀɛjœʀ/)
  \begin{itemize}
  \item \exFR{Tu m'as fait une frayeur toute à l'heure quand tu as
      traversé la route sans regarder.}
    \item \exEN{You scared me earlier when you crossed the road without looking.}
    \end{itemize}
    
\item \exFR{peur} (/pœʀ/)
  \begin{itemize}
  \item \exFR{Est-ce que tu aimes avoir peur au cinéma ?}
  \item \exEN{Do you like to be afraid in the cinema?}
  \end{itemize}

\item \exFR{tailleur} (/tɑjœʀ/)
  \begin{itemize}
  \item \exFR{Pour méditer il est recommandé de s'asseoir en tailleur.}
  \item \exEN{To meditate it is recommended to sit cross-legged.}
  \end{itemize}
   
\end{enumerate}         
        
\subsection{Le son [u]}\label{subsec:ufr}

C'est un son que l'on trouve par exemple dans les mots
\exFR{nous} (/nu/), \exFR{sous} /su/, \exFR{tous} (/tus/), et bien d'autres.

Observons un exemple pour chacun d'entre eux et voyons leurs
traductions anglaises :\par

\begin{enumerate}
\item \exFR{nous} (/nu/)
  \begin{itemize}
  \item \exFR{Nous avons plutôt bien avancé, je suis fier de vous.}
    \item \exEN{We have made quite good progress, I am proud of you.}
    \end{itemize}
    
\item \exFR{sous} /su/
  \begin{itemize}
  \item \exFR{Sous le soleil exactement.}
  \item \exEN{Exactly under the sun.}
  \end{itemize}

\item \exFR{tous} (/tus/)
  \begin{itemize}
  \item \exFR{Un pour tous et tous pour un.}
  \item \exEN{One for all and all for one.}
  \end{itemize}
   
\end{enumerate}         
        
\subsection{Le son [y]}\label{subsec:yfr}

C'est un son que l'on trouve par exemple dans les mots
\exFR{fur} (/fyʀ/), \exFR{pur} (/pyʀ/), \exFR{saturer} (/satyʀe/), et bien d'autres.

Observons un exemple pour chacun d'entre eux et voyons leurs
traductions anglaises :\par

\begin{enumerate}
\item \exFR{fur} (/fyʀ/)
  \begin{itemize}
  \item \exFR{Au fur et à mesure de la pratique l'expérience
      s'acquiert patiemment.}
    \item \exEN{As the practice progresses, experience is patiently acquired.}
    \end{itemize}
\item \exFR{pur} (/pyʀ/)
  \begin{itemize}
  \item \exFR{Paradoxalement, un son pur\footnote{Je ne peux que vous
        recommander le livre \href{https://www.amazon.fr/gp/product/2841691527/ref=as_li_tl?ie=UTF8&camp=1642&creative=6746&creativeASIN=2841691527&linkCode=as2&tag=wwwbecomefree-21&linkId=bae3b8d9f1cf846547085459e99db652}{Histoire de l'acoustique
          musicale} qui explique très bien cela, bien mieux que je ne
        saurais le faire ici.} est très désagréable à l'oreille.}
  \item \exEN{Paradoxically, a pure sound is very unpleasant to the ear.}
  \end{itemize}

\item \exFR{saturer} (/satyʀe/)
  \begin{itemize}
  \item \exFR{C'est Jimi Hendrix qui a lancé la mode qui consiste à
      saturer le son de sa guitare électrique.}
  \item \exEN{Jimi Hendrix launched the fashion of saturating the sound of his electric guitar.}
  \end{itemize}
   
\end{enumerate}         


\section{Voyelles nasales}\label{sec:nasales}
\subsection{Le son [ɑ̃]}\label{subsec:atfr}
C'est un son que l'on trouve par exemple dans les mots
\exFR{arranger} (/aʀɑ̃ ʒe/), \exFR{frange} (/fʀɑ̃ ʒ/), \exFR{manger} (/mɑ̃ ʒe/), et bien d'autres.

Observons un exemple pour chacun d'entre eux et voyons leurs
traductions anglaises :\par

\begin{enumerate}
\item \exFR{arranger} (/aʀɑ̃ ʒe/)
  \begin{itemize}
  \item \exFR{J'espère que les choses vont s'arranger pour vous.}
    \item \exEN{I hope things will work out for you.}
    \end{itemize}
\item \exFR{frange} (/fʀɑ̃ ʒ/)
  \begin{itemize}
  \item \exFR{Il y a des femmes pour lesquelles la frange est un bon choix.}
  \item \exEN{There are women for whom bangs are a good choice.}
  \end{itemize}
\item \exFR{manger} (/mɑ̃ ʒe/)
  \begin{itemize}
  \item \exFR{Il faut manger pour vivre et non vivre pour manger.}
  \item \exEN{You have to eat to live and not live to eat.}
  \end{itemize}
\end{enumerate}         

\subsection{Le son [ɛ̃]}\label{subsec:etfr}
C'est un son que l'on trouve par exemple dans les mots
\exFR{larcin} (/laʀsɛ̃ /), \exFR{matin} (/matɛ̃ /), \exFR{pantin} (/pɑ̃ tɛ̃ /), et bien d'autres.

Observons un exemple pour chacun d'entre eux et voyons leurs
traductions anglaises :\par

\begin{enumerate}
\item \exFR{larcin} (/laʀsɛ̃ /)
  \begin{itemize}
  \item \exFR{Arsène Lupin était surnommé le roi du larcin.}
    \item \exEN{Arsene Lupine was nicknamed the king of larceny.}
    \end{itemize}
    Arsène Lupin est un personnage fictif qui a connu un certain
    succès au siècle dernier\footnote{En témoigne la
      \href{https://www.amazon.fr/gp/product/B01N7I8WHS/ref=as_li_tl?ie=UTF8&camp=1642&creative=6746&creativeASIN=B01N7I8WHS&linkCode=as2&tag=wwwbecomefree-21&linkId=b8a42c0dbe0bb02385db28679d7e46fd}{bibliographie}
      et le nombre d'exemplaires vendus.}.
\item \exFR{matin} (/matɛ̃ /)
  \begin{itemize}
  \item \exFR{Chaque matin de nouvelles opportuinités s'offrent à vous.}
  \item \exEN{Every morning new opportunities are available to you.}
  \end{itemize}
\item \exFR{pantin} (/pɑ̃ tɛ̃ /)
  \begin{itemize}
  \item \exFR{Pinocchio est probablement le pantin le plus célèbre.}
  \item \exEN{Pinocchio is probably the most famous puppet.}
  \end{itemize}
\end{enumerate}         

\subsection{Le son [ɔ̃]}\label{subsec:ctfr}
C'est un son que l'on trouve par exemple dans les mots
\exFR{chaton} (/ʃatɔ̃ /), \exFR{maison} (/mɛzɔ̃ /), \exFR{saison} (/sɛzɔ̃ /), et bien d'autres.

Observons un exemple pour chacun d'entre eux et voyons leurs
traductions anglaises :\par

\begin{enumerate}
\item \exFR{chaton} (/ʃatɔ̃ /)
  \begin{itemize}
  \item \exFR{Le chaton aime ronronner sur les cuisses de sa maîtresse.}
    \item \exEN{The kitten likes to purr on the thighs of his mistress.}
    \end{itemize}
\item \exFR{maison} (/mɛzɔ̃ /)
  \begin{itemize}
  \item \exFR{Dans chaque maison il y a une porte d'entrée.}
  \item \exEN{In each house there is an entrance door.}
  \end{itemize}
\item \exFR{saison} (/sɛzɔ̃ /)
  \begin{itemize}
  \item \exFR{Dans les zones tempérées l'année se découpe en saisons.}
  \item \exEN{In temperate zones the year is divided into seasons.}
  \end{itemize}
\end{enumerate}         

\subsection{Le son [œ̃]}\label{subsec:oetfr}
C'est un son que l'on trouve par exemple dans les mots
\exFR{brun} (/bʀœ̃ /), \exFR{jeûn} (/ʒœ̃ /), \exFR{lundi} (/lœ̃ di/), et bien d'autres.

Observons un exemple pour chacun d'entre eux et voyons leurs
traductions anglaises :\par

\begin{enumerate}
\item \exFR{brun} (/bʀœ̃ /)
  \begin{itemize}
  \item \exFR{En Europe du sud il y a plus de bruns que de blonds.}
    \item \exEN{In southern Europe there are more browns than blondes.}
    \end{itemize}
\item \exFR{jeûn} (/ʒœ̃ /)
  \begin{itemize}
  \item \exFR{Au réveil on est à jeûn parce qu'on ne mange pas en dormant.}
  \item \exEN{When we wake up we are fasting because we do not eat while sleeping.}
  \end{itemize}
\item \exFR{lundi} (/lœ̃ di/)
  \begin{itemize}
  \item \exFR{Comment ça va ? Comme un lundi.}
  \item \exEN{How is it going ? Like a monday.}
  \end{itemize}
\end{enumerate}         
