\documentclass[12pt,a4paper]{book}

\usepackage{fontspec}
\setmainfont{Geneva} % Geneva, Helvetica, Helvetica Neue
\usepackage{xunicode}
\usepackage{polyglossia}
\setmainlanguage{french}
\setotherlanguage{english}

\usepackage{dtk-logos}

\usepackage[maxlevel=3]{csquotes}
\usepackage{frcursive}
\usepackage{pifont}
\renewcommand{\footnoterule}{%
\vspace*{0.2cm}%
\ding{47}\hfill \centering Notes\hfill \ding{45}\vspace*{.2cm}\hrule\vspace*{.2cm}}


\usepackage{subfloat}

\usepackage{xcolor}
\newcommand{\exEN}[1]{%
  \textcolor{blue}{\textenglish{#1}}}
\newcommand{\exFR}[1]{%
  \textcolor{olive}{\textcursive{#1}}}

\renewcommand{\mkcitation}[1]{\footnote{#1}}
\renewcommand{\mktextquote}[6]{#1#2#6#4#3#5}

\newcommand{\up}[1]{\textsuperscript{#1}}

\usepackage{hyperref}
\begin{document}
\title{La phonétique anglaise comparée à la française avec \XeLaTeX}
\hypersetup{
 pdfauthor={Laurent Garnier},
 pdftitle={45 Phonetic Sounds of English},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 25.3.1 (Org mode 9.1.6)}, 
 pdflang={English}}
\author{Laurent Garnier}

\maketitle
\tableofcontents

\part{Introduction}

\input{chap1-intro}


\part{Phonétique du français}
Ce qui m'a frappé lors de mes recherches en apprentissage des langues,
et en particulier en ce qui concerne les ressources francophones,
c'est que la phonétique du français n'est présentée que pour les
étrangers. En effet, à part dans les travaux universitaires de
chercheurs, il rare de voir des cours de langue qui commencent par
présenter la phonétique du français avant de présenter celle de la
langue cible, en l'occurrence ici l'anglais. C'est comme si on vous
apprenait la grammaire anglaise sans que vous ne connaissiez votre
propre grammaire ou pire, si on vous apprenez le vocabulaire anglais
sans que vous ne sachiez les liaisons qu'il y existe entre les deux
vocabulaire\footnote{Hélas c'est exactement le cas, il est très rare
  de voir des gens présenter l'immense importance du nombre de mots
  anglais d'origine française. Je ne saurais que trop vous recommander
mes
\href{https://tinycards.duolingo.com/decks/6VNKUdba/english-words-with-french-origin}{cartes
  mémoires gratuites} et ce livre
\href{https://www.amazon.fr/gp/product/225315444X/ref=as_li_tl?ie=UTF8&camp=1642&creative=6746&creativeASIN=225315444X&linkCode=as2&tag=wwwbecomefree-21&linkId=5317e7b0e063b4d6c7c676b11420e49d}{Honni
  soit qui mal y pense} qui en parle plus en profondeur.}.\par
Puisque l'on est jamais mieux servi que par soi-même j'ai décidé
d'agir ! Alors je souhaite corriger ça en commençant par vous
présenter la phonétique de la langue que vous utilisez au
quotidien\footnote{Au moins lorsque vous lirez ces lignes.}, le
français\footnote{Et si vous voulez connaître son histoire je vous
  recommande cette série de \href{https://www.youtube.com/watch?v=rHSIPt_ehvc&list=PLH2hhYn999aRfv2odG4SozTXCHbZaX_ji}{vidéo}}. Pour
chaque son je vous proposerai trois exemples de mots qui le
contiennent et pour chaque mot vous trouverez une phrase d'exemple
l'illustrant en français et la traduction de cette phrase en
anglais. En effet, le but de ce livre et de vous permettre
d'apprivoiser la phonétique anglaise afin de découvrir ou de parfaire
votre apprentissage de l'anglais. De façon un peu grossière ou
simpliste je dirais que le français est fondamentalement une langue de
l'écrit alors que l'anglais est plutôt une langue de l'oral.\par
Bien sûr, je ne remets aucunement en cause la richesse de la
littérature anglaise. Mon but est simplement de souligner l'extrême
complexité de la langue anglaise parlée en comparaison avec le
français.\par
Mais avant ça je vous propose un très bref historique de la langue
française.

\input{chap2-histo-fr}

\input{chap3-voyelles-fr}

 
 \part{\exEN{English phonetics}}

\input{chap5-vowels-en}

\input{chap6-consonants-en}



\end{document}
